% !TEX spellcheck = de_DE
\documentclass[../../document.tex]{subfiles}

\begin{document}

\section{Infrastruktur}

In der Abbildung \ref{fig:deploy-diagram} ist das Deployment Diagramm unserer Infrastruktur für unsere Offliss Anwendung.
Wir haben uns für die Verwendung von Kubernetes entschieden und auf der Google Cloud Platform (GCP) einen solchen Cluster erstellt.
Kubernetes ist eine Orchestrierungsplattform für Container, Open Source, plattformunabhängig und hat eine grosse Community.

Wir wollten uns auf unser Projekt fokussieren und nicht Zeit mit Installationen und Wartungen vergeuden.
Die Wahl der Hosting-Plattform fiel auf GCP, weil diese, gemäss unserer Erfahrung, die stabilste und günstigste ist.

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=0.8\textwidth]{offliss/deployment.png}
\caption{Offliss Deployment Diagramm}
\label{fig:deploy-diagram}
\end{figure}

Der Cluster besteht nur aus einer Maschine.
Auf dieser läuft ein NGINX Reverse Proxy.
Hinter diesem befinden sich unser Aion Http-Server und der Keycloak-Server. 
Der Offliss-Server greift intern auf den Aion Http-Server zu und speichert wie er seine Daten in SQLite.
Unser Cluster ist über einen Load Balancer mit dem Internet verbunden.
Für eine gesicherte Verbindung haben wir von Lets Encrypt ein HTTPS Zertifikat ausstellen lassen.

Die Android Anwendung Offliss ist über den Aion Client mit unserem Server über HTTPS verbunden. 

Unsere CI Pipeline auf GitLab kommuniziert mit dem kube-apiserver und verwaltet unsere Infrastruktur. 

\newpage
\subsection{Continuous Deployment}
\label{chap:continuous-deployment}

Der Source Code ist in zwei GitLab Repositories aufgeteilt.
Das Proof Of Concept Repository beinhaltet unsere Offliss Anwendung sowie unseren Aion Server.
Im Infrastructure Repository sind die Kubernetes Konfigurationen, die unsere komplette Infrastruktur beschreiben.

Unsere CI Pipeline im Proof Of Concept wird durch einen Commit auf dem master-Branch ausgelöst, welcher ein Build und die Unit Tests durchführt.
Im Erfolgsfall erstellt sie ein Docker-Image des Aion Server mit dem Tag latest. 
Darauf wird, durch einen Trigger, die Pipeline im Infrastructure Repository ausgelöst, welches mit dem kube-apiserver kommuniziert, um die Version des Containers auszutauschen.
Somit wiederspiegelt der Codestand auf dem master-Branch immer, was auf der Server-Infrastruktur läuft.
Die Passwörter der Infrastruktur werden in der CI Pipeline mit geheimen Umgebungsvariablen eingefügt.
Dadurch können wir unsere Infrastrukturdefinitionen veröffentlichen, ohne an Sicherheit zu verlieren.

Es können auch einzelne Commits mit Git-Tags versehen werden, die wiederum ein versioniertes Docker-Image erstellen.
Diese sind für einen offiziellen Release angedacht.
Die Tags müssen gemäss der Semver Spezifikation\footnote{Semver: \url{https://semver.org/}} gesetzt werden.

Für die Offliss Anwendung wird auf dem master-Branch ebenfalls ein Build sowie Unit Tests durchgeführt.
Das daraus resultierende apk wird als GitLab-Artefakt hochgeladen.
Dieses Artefakt kann jederzeit heruntergeladen und installiert werden und ist im README\footnote{POC README: \url{https://gitlab.com/hsr-ebs/poc/tree/master}} verlinkt.

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=14cm]{offliss/continuous-deployment.png}
\caption{Continuous Deployment}
\label{fig:continuous-deployment}
\end{figure}

\newpage
\subsection{Log-System}

Für die Fehleranalyse haben wir ein Logsystem eingerichtet. 
Mit filebeat\footnote{Filebeat: \url{https://www.elastic.co/products/beats/filebeat}} werden alle Logs aller Container an eine Elasticsearch\footnote{Elasticsearch: \url{https://www.elastic.co/products/elasticsearch}} Instanz weitergeleitet.
Mit Kibana\footnote{Kibana: \url{https://www.elastic.co/products/kibana}} können diese Informationen ausgewertet und visualisiert werden.

Wir erhoffen uns dadurch schnell und einfach an die Fehlerquellen unserer Applikation zu gelangen.

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=14cm]{infra/kibana.png}
\caption{Kibana Dashboard}
\label{fig:kibana}
\end{figure}

\newpage
\subsection{Monitoringsystem}
 
Für die Performanz-Analyse haben wir ein Monitoringsystem eingerichtet.
Wir haben uns dabei für Prometheus\footnote{Prometheus: \url{https://prometheus.io/}} und Grafana\footnote{Grafana: \url{https://grafana.com/}} entschieden, da beides übliche Tools im Umfeld von Kubernetes sind.
Eine Prometheus Instanz speichert alle CPU-, Arbeitsspeicher- und Netzwerk-Metriken, welche von einem Node Exporter\footnote{Node Exporter: \url{https://github.com/prometheus/node_exporter}} gesammelt werden.
Die zusammengetragenen Metriken können mit Grafana visualisiert und somit auch Auswertungen von einzelnen Containern gemacht werden.

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=14cm]{infra/grafana.png}
\caption{Grafana Dashboard}
\label{fig:grafana}
\end{figure}



\end{document}